\begin{definition}\slashns
	
	$X$ -- линейное пространство (над $\R$).
	
	Тогда норма $\norm{\cdot} : X \to \R$
	
	\begin{enumerate}
		\item $\norm{x} \ge 0$ и $\norm{x} = 0 \iff x = 0$
		\item $\norm{\lambda x} = \abs{\lambda} \norm{x} \;\; \forall \lambda \in \R \;(\mathbb{C}) \;\; \forall x \in X$
		
		\item Неравенство треугольника $\norm{x+y} \le \norm{x}+\norm{y}$
	\end{enumerate}	
\end{definition}

\begin{example}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $X = \R \;\; \norm{x} := \abs{x}$
		\item $X = \R^d \;\; \norm{x}_{\infty} := \max\limits_{k = 1,..,d} \abs{x_k}$
		\item $X = \R^d \;\; \norm{x}_1 := \sum\limits_{k = 1}^{d} \abs{x_k}$
		\item $X = \R^d \;\; \norm{x}_2 := \sqrt{\sum\limits_{k=1}^d \abs{x_k}^2}$
		\item $X = C[a,b]$
		
		$\norm{f} = \max\limits_{x \in [a,b]} \abs{f(x)}$
		
		Комментарий к неравенству треугольника.
		
		$\norm{f+g} = \max\limits_{x \in [a,b]} \abs{f(x) + g(x)} = \abs{f(x_0) + g(x_0)} \le \abs{f(x_0)} + \abs{g(x_0)} \le\\ \le \max\limits_{x \in [a,b]} \abs{f(x)} + \max\limits_{x \in [a,b]} \abs{g(x)} = \norm{f} + \norm{g}$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}\slashns
	
	Скалярное произведение.
	
	$\left<\cdot, \cdot \right> : X \times X \to \R \;(\mathbb{C})$
	
	\begin{enumerate}
		\item $\left<x,x\right> \ge 0$ и $\left<x,x\right> = 0 \iff x = 0$
		\item $\left<\lambda x, y\right> = \lambda \left<x,y\right> \;\; \forall \lambda \in \R \; (\mathbb{C})$ и $\forall x,y \in X$
		\item $\left<x,y\right> = \left<y,x\right>$ (Если над $\mathbb{C}$, то $\left<x,y\right> = \overline{\left<y,x\right>}$)
		\item $\left<x+y, z\right> = \left<x,z\right> + \left<y,z\right>$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\R^d \;\; \left<x,y\right> = \sum\limits_{k=1}^d x_ky_k$
		\item Если $w_1,..,w_d > 0$, то $\left<x,y\right> = \sum\limits_{k = 1}^{d} w_kx_ky_k$
		\item $C[a,b] \;\; \left<f,g\right> = \int\limits_a^b f(x)g(x) \, dx$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{properties}[скалярного произведения над $\R$]\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\left<\lambda x + \mu y, z\right> = \lambda\left<x,z\right> + \mu\left<y,z\right>$
		
		$\left<x, \lambda y + \mu z\right> = \lambda \left<x,y\right> + \mu \left<x, z\right>$
		\item Неравенство Коши-Буняковского
		
		$\left<x,y\right>^2 \le \left<x,x\right> \cdot \left<y,y\right>$
		
		\begin{proof}\slashns
			
			$t \in \R \;\; \left<x+ty, x+ty\right> \ge 0$
			
			$\left<x,x\right> + 2t\left<x,y\right> + t^2\left<y,y\right>\ge 0$
			
			Квадратный трехчлен относительно $t$
			
			$\implies$ его дискриминант $\le 0$
			
			$(2\left<x,y\right>)^2 - 4\left<x,x\right>\cdot \left<y,y\right> \le 0$
			
			$\implies \left<x,y\right>^2 \le \left<x,x\right> \cdot \left<y,y\right>$
		\end{proof}
		\begin{remark}\slashns
			
			Когда равенство?
			
			Когда есть корень у трехчлена $\left<x+t_0y, x+t_0y\right> \ge 0$ относительно $t_0$.
			
			$\implies x+ t_0 y = 0 \implies x = (-t_0)y$
		\end{remark}
		
		\item $\norm{x} := \sqrt{\left<x,x\right>}$ -- норма.
		
		\begin{proof}\slashns
			
			$\sqrt{\left<\lambda x, \lambda x\right>} = \sqrt{\abs{\lambda}^2 \left<x,x\right>} = \abs{\lambda} \sqrt{\left<x,x\right>}$
			
			Неравенство треугольника.
			
			$\sqrt{\left<x+y, x+y\right>} \le \sqrt{\left<x,x\right>} + \sqrt{\left<y,y\right>}$
			
			$\left<x+y, x+y\right> \le \left<x,x\right> + 2\sqrt{\left<x,x\right>}\sqrt{\left<y,y\right>} + \left<y,y\right>$
			
			$\left<x,y\right> \le \sqrt{\left<x,x\right>}\sqrt{\left<y,y\right>}$ -- это неравенство Коши-Буняковского.
		\end{proof}
		\begin{consequence}\slashns
			
			$\norm{x}_2 = \sqrt{\sum\limits_{k=1}^d x_k^2}$ -- норма.
		\end{consequence}
	\end{enumerate}
\end{properties}

Упражнение. Доказать, что норма по формуле выше задается некоторым скалярным произведением $\iff \norm{x+y}^2+\norm{x-y}^2=2(\norm{x}^2+\norm{y}^2)$

\begin{properties}[нормы]\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\rho(x,y) = \norm{x-y}$ -- метрика
		
		$\norm{x-y} = \norm{(-1)(y-x)} = \abs{(-1)}\norm{y-x}$
		
		$\norm{x-y} \le \norm{x-z} + \norm{z-y}$
		\item $\abs{\norm{x} - \norm{y}} \le \norm{x-y}$
		
		\begin{proof}\slashns
			
			$-\norm{x-y} \le \norm{x} - \norm{y} \le \norm{x-y}$ -- надо доказать.
			
			$\norm{y} \le \norm{x} + \norm{x-y} = \norm{x} + \norm{y-x}$
			
			$\norm{x} \le \norm{y} + \norm{x-y}$
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}\slashns
	
	Предел последовательности в метрическом пространстве.
	
	$(X, \rho)$ -- метрическое пространство, $x_n \in X$.
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} x_n = a$, если $\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n \ge N \;\; \rho(x_n,a) < \epsilon$
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	$E \subset X$ -- ограничено, если $E$ содержится в каком-то шаре.
\end{definition}

\begin{properties}[предела последовательности в метрическом пространстве]\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item Единственность предела.
		\item $\lim\limits_{n \to \infty} x_n =a \iff \rho(x_n, a) \to 0$
		
		\begin{proof}\slashns
			
			$\lim\limits_{n \to \infty} x_n \iff \forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n \ge N \;\; \rho(x_n,a) < \epsilon$
			
			Это просто и есть определение того, что $\lim\limits_{n \to \infty} \rho(x_n, a) = 0$
		\end{proof}
		\item Если последовательность имеет предел, то она ограничена.
		
		\begin{proof}\slashns
			
			Если $\lim\limits_{n \to \infty} x_n = a$, то $\rho(x_n, a) \to 0$
			
			$\implies \rho(x_n, a)$ -- ограниченная последовательность вещественных чисел.
			
			$\implies \exists R \; : \;\; \rho (x_n, a) \le R$
			
			$\implies x_n \in \overline{B}_R(a)$ при всех $n$.
		\end{proof}
		
		\item Если $a$ -- предельная точка множества $A$, то $\exists \{x_n\} \subset A \;\; \lim\limits_{n \to \infty} x_n = a$.
		
		Более того можно выбрать такую последовательность, что $\rho(x_n, a) \downarrow$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}[об арифметических свойствах в нормированном пространстве]\slashns
	
	$X$ -- пространство с нормой $\norm{\cdot}$
	
	$\lim\limits_{n\to\infty} x_n = a, \; \lim\limits_{n\to\infty} y_n = b, \; \lim\limits_{n\to\infty} \lambda_n = \lambda,\; \lambda_n,\lambda \in \R,$
	
	Тогда.
	
	\begin{enumerate}
		\item $\lim\limits_{n\to\infty} (x_n+y_n) = a+ b$
		\item $\lim\limits_{n\to\infty} \lambda_n x_n = \lambda a$
		\item $\lim\limits_{n\to\infty} (x_n - y_n) = a - b$
		\item $\norm{x_n} \to \norm{a}$
		\item Если есть скалярное произведение, то $\left<x_n, y_n\right> \to \left<a,b\right>$
	\end{enumerate}
	
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\norm{x_n - a} \to 0$
	
	$\norm{y_n - b} \to 0$
	
	\begin{enumerate}
		\item $0 \le \norm{(x_n + y_n) - (a+b)} = \norm{(x_n-a)+(y_n-b)} \le \norm{x_n - a} + \norm{y_n - b} \to 0$
		
		$\implies \norm{(x_n+y_n)-(a+b)} \to 0$
		
		\item $\norm{\lambda_n x_n - \lambda a} = \norm{\lambda_n x_n -  \lambda_n a + \lambda_n a - \lambda a} \le \norm{\lambda_n(x_n-a)} + \norm{(\lambda_n - \lambda)a} \le\\ \le \abs{\lambda_n}\norm{x_n - a} + \abs{\lambda_n - \lambda} \norm{a} \color{red}\le \color{black}$
		
		$\lambda_n$ -- имеет предел $\implies $ ограничена $\implies \abs{\lambda_n} \le K$
		
		$\color{red}\le \color{black} K\norm{x_n - a} + \abs{\lambda_n - \lambda}\norm{a} \to 0$
		
		\item[4.] $\abs{\norm{x_n} - \norm{a}} \le \norm{x_n - a} \to 0$
		
		\item[5.] Для доказательства этого факта введем новую норму $\norm{\abs{a}} = \sqrt{\left<a,a \right>}$ -- уже показывали где-то, что это норма.
		
		Тогда верно, что
		
		$\left<x,y\right> = \frac14 (\norm{\abs{x+y}}^2 - \norm{\abs{x-y}}^2)$
	
		
		$\left<x_n, y_n\right> - \left<a,b\right> = \left<x_n, y_n\right> - \left<x_n, b\right> + \left<x_n, b\right> - \left<a,b\right> = \left<x_n, y_n - b\right> + \left<x_n - a, b\right> =\\=\frac14(\norm{\abs{x_n+y_n-b}}^2 - \norm{\abs{x_n - y_n + b}}^2 + \norm{\abs{x_n-a+b}}^2-\norm{\abs{x_n - a - b}}^2) \to\\ \to \frac14(\norm{\abs{a}}^2 - \norm{\abs{a}}^2 + \norm{\abs{b}}^2 - \norm{\abs{b}}^2) = 0$ 
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}\slashns
	
	$\R^d \;\; x_n \in \R^d \;\; x_n = (x_n^{(1)}, x_n^{(2)},..., x_n^{(d)})$
	
	$x_n$ покоординатно сходится к $x_0$,
	
	если $\lim\limits_{n \to \infty} x_n^{(k)} = x_0^{(k)} \;\; \forall k = 1,2,..,d$	
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	В $\R^d$ покоординатная сходимость и сходимость по норме совпадают.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\implies$''
	
	$\norm{x_n - x_0}^2 = \sum\limits_{k=1}^d (x_n^{(k)} - x_0^{(k)})^2 \to 0$
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	$0 \le (x_n^{(j)} - x_0^{(j)})^2 \le \sum\limits_{k=1}^{d}(x_n^{(k)} - x_0^{(k)})^2 = \norm{x_n - x_0}^2 \to 0$
\end{proof}

\Subsection{\S2. Компактность}

\begin{definition}\slashns
	
 	$A \subset X \;\; U_{\alpha} \subset X \;\; \alpha \in I$
	
	$U_{\alpha} $ образуют покрытие $A$, если $A \subset \bigcup\limits_{\alpha \in I} U_{\alpha}$
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	$U_{\alpha}$ -- открытое покрытие $A$ (= покрытие открытыми множествами),
	
	если это покрытие и все $U_{\alpha}$ -- открытые множества.
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	$K \subset X$ -- компакт (компактное множество), если из любого покрытия $K$ открытыми множествами можно выбрать конечное подпокрытие.
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	Пусть $X$ -- метрическое пространство,  $Y$ -- его подпространство.
	
	$K \subset Y$.
	
	Тогда компактность $K$ в метрическом пространстве $X$ и в метрическом пространстве $Y$ равносильны.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\implies$''
	
	Берем $U_{\alpha}$ -- открытые множества из $Y$, образующие покрытие $K$.
	
	Тогда $U_{\alpha} = Y \cap G_{\alpha}$, где $G_{\alpha}$ -- открытые множества в $X$.
	
	$K \subset \bigcup U_{\alpha} \subset \bigcup G_\alpha$ -- покрытие открытыми множествами из $X$.
	
	$\implies \exists \alpha_1, \alpha_2,...,\alpha_n \; : \;\; K \subset \bigcup\limits_{k = 1}^n G_{\alpha_k}$
	
	$\implies K = K \cap Y \subset \bigcup\limits_{k=1}^n (G_{\alpha_k} \cap Y) = \bigcup\limits_{k=1}^n U_{\alpha_k}$
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	Берем открытые множества $G_{\alpha}$ из $X$, которые покрывают $K$.
	
	$\implies K \subset \bigcup (G_{\alpha} \cap Y)$
	
	$\exists \alpha_1, \alpha_2,..., \alpha_n$, т.ч. $K \subset \bigcup\limits_{k=1}^n (G_{\alpha_k} \cap Y) \subset \bigcup\limits_{k=1}^n G_{\alpha_k}$
\end{proof}

\begin{theorem}\slashns
	
	$K$ -- компактное $\implies K$ -- замкнуто и ограничено.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Ограниченность. Возьмем $a \in K$
	
	$K \subset \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} B_n(a)$ -- покрытие открытыми множествами
	
	Выберем конечное подпокрытие $B_{n_1}(a),..,B_{n_m}(a)$
	
	$K \subset \bigcup\limits_{j=1}^n B_{n_j}(a) = B_r(a) \;\; r = \max\{n_1, ..., n_m\}$
	
	Замкнутость. $X\setminus K$ -- открыто?
	
	Берем $a \in X \setminus K$ и хотим проверить, что лежит там вместе с окрестностью.
	
	$x \in K$ и шар $B_{\frac{\rho(x,a)}{2}}(x) \not \ni a$
	
	$K \subset \bigcup\limits_{x \in K} B_{\frac{\rho(x,a)}{2}}(x)$
	
	Выберем конечное подпространство.
	
	$K \subset \bigcup\limits_{k = 1}^{n} B_{\frac{\rho(a,x_k)}{2}}(x_k)$
	
	$B_r(a) \cap K = \emptyset$, где $r = \min \{\frac{\rho(x_k, a)}{2}\}$
\end{proof}